%&preformat-disser
\RequirePackage[l2tabu,orthodox]{nag} % Раскомментировав, можно в логе получать рекомендации относительно правильного использования пакетов и предупреждения об устаревших и нерекомендуемых пакетах
% Формат А4, 14pt (ГОСТ Р 7.0.11-2011, 5.3.6)
\documentclass[a4paper,14pt,oneside,openany]{memoir}
%\usepackage{ntheorem}

\input{common/setup}            % общие настройки шаблона
\input{common/packages}         % Пакеты общие для диссертации и автореферата
\synopsisfalse                      % Этот документ --- не автореферат
\input{Dissertation/dispackages}    % Пакеты для диссертации
\input{Dissertation/userpackages}   % Пакеты для специфических пользовательских задач

\input{Dissertation/setup}      % Упрощённые настройки шаблона

\input{common/newnames}         % Новые переменные, для всего проекта

\input{common/data}             % Основные сведения
\input{common/fonts}            % Определение шрифтов (частичное)
\input{common/styles}           % Стили общие для диссертации и автореферата
\input{Dissertation/disstyles}  % Стили для диссертации
\input{Dissertation/userstyles} % Стили для специфических пользовательских задач

%%% Библиография. Выбор движка для реализации %%%
% Здесь только проверка установленного ключа. Сама настройка выбора движка
% размещена в common/setup.tex
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{\input{biblio/predefined}}{\input{biblio/biblatex}}
% Вывести информацию о выбранных опциях в лог сборки
\typeout{Selected options:}
\typeout{Draft mode: \arabic{draft}}
\typeout{Font: \arabic{fontfamily}}
\typeout{AltFont: \arabic{usealtfont}}
\typeout{Bibliography backend: \arabic{bibliosel}}
\typeout{Precompile images: \arabic{imgprecompile}}
% Вывести информацию о версиях используемых библиотек в лог сборки
\listfiles

%%% Управление компиляцией отдельных частей диссертации %%%
% Необходимо сначала иметь полностью скомпилированный документ, чтобы все
% промежуточные файлы были в наличии
% Затем, для вывода отдельных частей можно воспользоваться командой \includeonly
% Ниже примеры использования команды:
%
%\includeonly{Dissertation/part2}
%\includeonly{Dissertation/contents,Dissertation/appendix,Dissertation/conclusion}
%
% Если все команды закомментированы, то документ будет выведен в PDF файл полностью

\begin{document}
%%% Переопределение именований типовых разделов
% https://tex.stackexchange.com/a/156050
    \gappto\captionsrussian{\input{common/renames}\unskip} % for polyglossia and babel
    \input{common/renames}

%%% Структура диссертации (ГОСТ Р 7.0.11-2011, 4)
    \include{Dissertation/title}           % Титульный лист
    \include{Dissertation/contents}        % Оглавление
    \ifnumequal{\value{contnumfig}}{1}{}{\counterwithout{figure}{chapter}}
    \ifnumequal{\value{contnumtab}}{1}{}{\counterwithout{table}{chapter}}
    \include{Dissertation/introduction}    % Введение
    \ifnumequal{\value{contnumfig}}{1}{\counterwithout{figure}{chapter}
    }{\counterwithin{figure}{chapter}}
    \ifnumequal{\value{contnumtab}}{1}{\counterwithout{table}{chapter}
    }{\counterwithin{table}{chapter}}


    \chapter{Анализ диффузионных моделей сложного теплообмена}\label{ch:ch1}
    Рассматриваются диффузионные модели сложного теплообмена, основанные
    на $P_1$ приближении уравнения теплового излучения.
    Для лучшего понимания приведен вывод соответствующих уравнений и краевых условий.
    Представлены новые результаты, связанные с корректностью квазистационарной
    и квазилинейной моделями сложного теплообмена.
    Глава дополнена сводкой известных математических понятий и результатов,
    которые используются в диссертации.
    \input{Dissertation/part1_1}
    \input{Dissertation/part1_2}
    \input{Dissertation/part1_3}
    \input{Dissertation/part1_4}
    \input{Dissertation/part1_5}
    \input{Dissertation/part1_6}


    \chapter{Граничные обратные задачи и задачи с данными Коши}\label{ch:ch2}
    Глава посвящена теоретическому анализу граничных обратных задач для
    стационарной и квазистационарной моделей сложного теплообмена.
    При постановке таких задач часто возникают такие краевые условия для
    эллиптических или параболических уравнений, когда на границе (части
    границы) задается неизвестная функция, а также ее нормальная производная
    (условия Коши).
    Предложены оптимизационные методы решения
    сформулированных задач, выполнен анализ их корректности и установлены
    аппроксимационные свойства.
    \input{Dissertation/part2_1}
    \input{Dissertation/part2_2}
    \input{Dissertation/part2_3}
    \input{Dissertation/part2_4}


    \chapter{Задачи оптимального управления для квазилинейных уравнений сложного теплообмена}
    \label{ch:ch3}
    В данной главе рассматриваются задачи оптимального управления (обратные
    экстремальные задачи) для модели, рассмотренной в параграфе~\ref{sec:ch1/sec5}.
    Анализ задач управления для моделей теплообмена, учитывающих зависимость
    теплопроводности от температуры, а также изменение со временем
    плотности и теплоемкости среды, важен для приложений.
    Здесь изучены задачи с ограничением на температурное поле в некоторой подобласти.
    Рассмотрены варианты распределенного и финального наблюдений температуры.
    Предложены алгоритмы решения задач, основанные на методе
    штрафных функций и доказана их сходимость.
%    \input{Dissertation/part3_1}
    \input{Dissertation/part3_2}
    \input{Dissertation/part3_3}


    \chapter{Численные методы и комплексы программ}\label{ch:ch4}
    Глава посвящена численным методам решения прямых, обратных и экстремальных задач,
    рассмотренных в главах~\ref{ch:ch1}--\ref{ch:ch3}, а также результатам численного моделирования,
    полученным при тестировании разработанного комплекса программ.
    Комплекс программ работает на основе свободно
    распространяемых пакетов (солверов) и включает в себя программы
    решения прямых краевых и начально-краевых задач, программу нахождения
    квазирешений граничных обратных задач, реализует оптимизационные
    методы поиска решений задач с данными Коши для температурного поля, а %TODO: fix ?????
    также алгоритмы решения управления со штрафом.
    Комплекс дополнен программой графической визуализации результатов моделирования.
    \input{Dissertation/part4_1}
    \input{Dissertation/part4_3}
    \input{Dissertation/part4_4}

    \input{Dissertation/conclusion}      % Заключение
%    \input{Dissertation/acronyms}        % Список сокращений и условных обозначений
%    \input{Dissertation/dictionary}      % Словарь терминов
    \input{Dissertation/references}      % Список литературы
    \input{Dissertation/lists}           % Списки таблиц и изображений (иллюстративный материал)

    \setcounter{totalchapter}{\value{chapter}} % Подсчёт количества глав

%%% Настройки для приложений
    \appendix
% Оформление заголовков приложений ближе к ГОСТ:
    \setlength{\midchapskip}{20pt}
    \renewcommand*{\afterchapternum}{\par\nobreak\vskip \midchapskip}
    \renewcommand\thechapter{\Asbuk{chapter}} % Чтобы приложения русскими буквами нумеровались

    \include{Dissertation/appendix}        % Приложения

    \setcounter{totalappendix}{\value{chapter}} % Подсчёт количества приложений

\end{document}
