\section{Уравнение переноса теплового излучения}\label{sec:ch1/sec1}
Уравнение переноса излучения описывает поле интенсивности излучения
при взаимодействии теплового излучения с поглощающей,
излучающей и рассеивающей средой
(radiatively participating medium).
Будем предполагать, что среда имеет постоянный показатель
преломления $n$, является не поляризующей,
находится в состоянии покоя (по сравнению со скоростью света) и в локальном
термодинамическом равновесии~\cite[280]{modest2013radiative}.


Спектральной интенсивностью излучения $I_\nu (x, \omega, t)$
$[\text{Вт}/(\text{м}^2 \cdot \text{стер} \cdot \text{Гц})]$
называется количество энергии излучения, проходящего через единичную
площадку, перпендикулярную направлению распространения $\omega$,
внутри единичного телесного угла,
осью которого является направление $\omega$, в единичном
интервале частот, включающем частоту $\nu$, и в единицу времени.
Считаем, что направления излучения $\omega$ связаны с точками единичной
сферы $S = \{\omega \in R^3: \| \omega\| = 1\}$.


Рассмотрим пучок излучения интенсивностью $I_\nu (x, \omega, t)$,
распространяющегося в поглощающей,
излучающей и рассеивающей среде в заданном направлении.
Энергия излучения будет уменьшаться вследствие поглощения
излучения веществом и отклонения части его от первоначальной траектории в
результате рассеяния во всех направлениях, но одновременно она будет возрастать
вследствие испускания излучения веществом.


Обозначим через $\kappa_{a\nu}$[$\text{м}^{-1}$] спектральный коэффициент поглощения,
равный доле падающего излучения, поглощенной веществом на единице длины
пути распространения излучения.
Приращение интенсивности излучения за счет поглощения равно
$(dI_\nu)_\text{погл} = -\kappa_{a\nu} I_\nu ds$, где $ds$ — элемент пути.
Отметим, что $1/\kappa_{a_\nu}$ есть средняя
длина свободного пробега фотона до его поглощения
веществом~\cite[281]{modest2013radiative}.


Для получения выражения для испускания излучения элементом объема
часто используется предположение о локальном термодинамическом равновесии.
Оно означает, что любой малый элемент объема среды находится в
локальном термодинамическом равновесии, вследствие чего состояние любой
точки может быть охарактеризовано локальной температурой $T(x)$.
Это предположение законно, когда столкновения атомов в веществе происходят столь
часто, что это приводит к локальному термодинамическому равновесию в каждой точке $x$ среды.
В этом случае испускание излучения элементом объема
можно описать с помощью функции Планка~\cite[36]{Ozisik1976}
Приращение интенсивности излучения за счет испускания равно
$(dI_\nu)_\text{исп}  = j_\nu ds$  $j_\nu$ -- коэффициент испускания.
В локальном термодинамическом равновесии справедлива формула $j_\nu = \kappa_{a\nu} I_{b\nu}$, где
$I_{b\nu}$ — интенсивность излучения абсолютно черного тела~\cite[36]{Ozisik1976}
~\cite[282]{modest2013radiative}.


Абсолютно черным называется тело, которое поглощает все падающее
со всех направлений излучение любой частоты без отражения, пропускания и
рассеяния.
Из закона Кирхгофа следует, что абсолютно черное тело также излучает
максимальное количество энергии при данной
температуре~\cite[25]{Ozisik1976}\cite[5]{modest2013radiative}.
Интенсивность излучения абсолютно черного тела при температуре $T$ равна
\[
    I_{b\nu}(T) = \frac{2h \nu^3 n^2}{c^2_0(e^{h\nu/kT} - 1)},
\]
где $h$ -- постоянная Планка, $k$ -- постоянная Больцмана, $c_0$ -- скорость света в вакууме,
$T$ -- абсолютная температура, $n$ -- показатель преломления.
Интегральная интенсивность излучения абсолютно черного тела $I_b(T)$
вычисляется по формуле~\cite[28]{Ozisik1976},\cite[10]{modest2013radiative}
\[
    I_b(T) = \int^{\infty}_0 I_{b\nu}(T) d\nu = \frac{n^2 \sigma T^4}{\pi},
\]
где $\sigma$ -- постоянная Стефана-Больцмана.


Рассеяние излучения учитывается так же, как поглощение, с той разницей,
что рассеянная энергия просто перенаправляется и возникает в приращении
интенсивности излучения в другом направлении.
Различают когерентное и некогерентное рассеяние.
Рассеяние называется когерентным, если рассеянное излучение имеет ту же самую частоту,
что и падающее излучение, и некогерентным, если частота рассеянного
излучения отличается от частоты падающего излучения.
В дальнейшем мы будем рассматривать только когерентное рассеяние.
Обозначим через $\kappa_{s\nu}$ [$\text{м}^{-1}$] спектральный коэффициент рассеяния, равный
доле падающего излучения, рассеянной веществом во всех направлениях на
единице длины пути распространения излучения.
Тогда приращение интенсивности излучения за счет «рассеяния вне» равно
$(dI_{\nu})_\text{расс.вне} = - \kappa_{s\nu}I_{\nu ds}$.
Для описания «рассеяния в» вводится неотрицательная фазовая функция рассеяния
$P_{\nu}(\omega, \omega')$ такая, что $\frac{1}{4\pi}\int_S P_{\nu} (\omega, \omega')d\omega = 1$.
Величина $\frac{1}{4\pi}\int_S P_{\nu} (\omega, \omega')d\omega$
определяет вероятность того, что излучение частоты $\nu$,
падающее в направлении $\omega'$,
будет рассеяно в пределах элементарного телесного угла $d\omega$ в направлении $\omega$.
Случай $P_\nu \equiv 1$ соответствует изотропному рассеянию.
Тогда для того, чтобы получить приращение интенсивности излучения за счет «рассеяния в», нужно
проинтегрировать $I_\nu(\omega')P_\nu(\omega,\omega')/4\pi$ по всем входящим направлениям
$\omega'$ ~\cite[283]{modest2013radiative}:
$(dI_\nu)_\text{расс.в} = ds \frac{\kappa_{s\nu}}{4\pi}\int_S I_\nu(\omega')P_{\nu}(\omega,\omega')d\omega'$.
Учитывая приращения интенсивности излучения с учетом поглощения,
испускания и рассеяния, получим
искомое уравнение переноса излучения~\cite[272]{Ozisik1976},~\cite[284]{modest2013radiative}:
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:1}
    \begin{aligned}
        &\frac{1}{c} \frac{\partial I_\nu(x, \omega, t)}
        {\partial t}+\omega \cdot \nabla_x I_\nu(x, \omega, t)+\kappa_\nu I_\nu(x, \omega, t)=\\
        &=\mathrm{\kappa}_{a \nu} I_{b \nu}(T(x, t))+\frac{\mathrm{K}_{s \nu}}{4 \pi}
        \int_S I_\nu\left(x, \omega^{\prime}, t\right)
        P_\nu\left(\omega, \omega^{\prime}\right) d \omega^{\prime}.
    \end{aligned}
\end{equation}
Здесь $\kappa_{\nu} = \kappa_{a\nu} + \kappa_{s\nu}$ -- полный
спектральный коэффициент взаимодействия,
$c$ -- скорость света в среде.


Далее получим граничные условия для уравнения переноса излучения.
Будем считать, что граница области непрозрачна, испускает излучение диффузно
и отражает излучение диффузно и зеркально.
Степенью черноты поверхности $\varepsilon_\nu(x)$ называется отношение количества энергии,
испускаемого данной поверхностью, к количеству энергии, испускаемому абсолютно черным телом при
той же температуре.
При диффузном испускании излучения степень черноты не зависит от направления и определяется формулой
$\varepsilon_\nu(x) = \frac{I_{\nu,\text{исп}}(x)}{I_{b\nu}(T(x))}$, где
$I_{\nu,\text{исп}}(x)$ -- интенсивность излучения, испускаемого
поверхностью при температуре $T(x)$~\cite[53]{Ozisik1976}.

При диффузном поглощении степень черноты равняется
поглощающей способности, которая равна доле
поглощенного излучения~\cite[66]{modest2013radiative}.
Также введем коэффициенты зеркального и диффузного отражения
$\rho^s_\nu(x), \rho^d_\nu(x)$ как части зеркально и диффузно отраженного излучения соответственно.
Отметим, что в случае непрозрачной поверхности
$\varepsilon_\nu + \rho^s_\nu + \rho^d_\nu = 1$.
Граничное условие имеет вид~\cite[289]{modest2013radiative},~\cite{Kovtanyuk2014a}
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:2}
    \begin{aligned}
        &I_\nu(x, \omega, t)=\varepsilon_v(x) I_{b \nu}(T(x, t))
        +\rho_v^s(x) I_\nu\left(x, \omega_R, t\right)+ \\
        &\quad+\frac{\rho_v^d(x)}{\pi} \int_{\omega^{\prime}
        \cdot \mathbf{n}>0} I_\nu\left(x, \omega^{\prime},
        t\right) \omega^{\prime} \cdot \mathbf{n} d \omega^{\prime},
        \omega \cdot \mathbf{n} < 0,
    \end{aligned}
\end{equation}
где $\mathbf{n}$ -- вектор внешней нормали к границе области,
$\omega$ -- входящее направление,
$\omega_R$ -- направление отражения, определяемое из соотношения
$\omega + (-\omega_R) = 2 \cos \theta = \omega \cdot \mathbf{n}$
косинус угла между
вектором нормали и направлением падающего излучения.
Таким образом, $\omega_R = \omega -2(\omega \cdot \mathbf{n})\mathbf{n}$.


Поле температуры описывается уравнением теплопроводности~\cite[297]{modest2013radiative}
\[
    \rho c_p \frac{\partial T(x, t)}{\partial t} - k \Delta T(x, t)
    = - \operatorname{div} \mathbf{q}_r(x, t),
\]
где $T [K]$ -- температура, $k$ [Вт/м $\cdot K$]
-- коэффициент теплопроводности, $c_p$ [Дж/(кг$\cdot K$)] --
удельная теплоёмкость при постоянном
давлении, $\rho$ [кг/$\text{м}^3$] -- плотность,
$\mathbf{q}_r$ -- вектор плотности потока излучения,
определяемый формулой~\cite[292]{modest2013radiative}
$\mathbf{q}_r(x, t) = \int^\infty_0\int_S I_\nu(x,\omega,t)\omega d\omega d\nu$.
Дивергенция вектора плотности потока излучения $\operatorname{div} \mathbf{q}_r$
характеризует изменение в единицу времени энергии излучения,
заключенной в единице объема среды, по всему спектру частот вследствие испускания
излучения во всё сферическое пространство и поглощения падающего
из него излучения ~\cite[274]{Ozisik1976}.


Используя уравнение~\eqref{eq:1_1:1}, нетрудно получить
\[
    \begin{aligned}
        &\rho c_{p} \frac{\partial T(x, t)}{\partial t}
        -k \Delta T(x, t) = \\
        &=-\int_{0}^{\infty} \int_{S} \kappa_{a v}
        \left(I_{b \nu}(T(x, t))-I_{\nu}(x, \omega, t)\right) d \omega d v
        +\frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t}
        \int_{0}^{\infty} \int_{S} I_{\nu}(x, \omega, t) d \omega d v.
    \end{aligned}
\]

Получим граничные условия для температуры из закона Ньютона-Рихмана.
Согласно этому закону, плотность теплового потока пропорциональна разности температур
поверхности тела $T$ и окружающей среды $T_{b}$ : $q=h\left(T-T_{b}\right)$.
Здесь $h$ -- коэффициент теплоотдачи, характеризующий интенсивность
теплообмена между поверхностью тела и окружающей средой.
Численно он равен количеству тепла, отдаваемому (воспринимаемому) единицей поверхности в единицу времени
при разности температур между поверхностью и средой в $1 \mathrm{~K}$.
Отметим, что непосредственно
на поверхности контакта тела с окружающей средой $T=T_{b}$,
однако мы считаем, что температура $T$ на
границе поверхности -- температура за пределами пограничного слоя~\cite{Mazo}.
Рассматривая граничное условие для уравнения переноса излучения~\eqref{eq:1_1:2},
будем считать, что поверхностное излучение происходит из пограничного слоя,
поэтому в качестве аргумента функции $I_{b \nu}(T)$ будем использовать $T_{b}$.
По закону сохранения энергии количество тепла, отводимое с единицы поверхности
вследствие теплоотдачи, должно равняться теплу, подводимому к единице поверхности
вследствие теплопроводности из внутренних объемов тела, тогда
$h\left(T-T_{b}\right)=\mathbf{q} \cdot \mathbf{n} =
-k \nabla T \cdot \mathbf{n}=-k \frac{\partial T}{\partial n}$.
Таким образом, граничное условие имеет вид
\[
    k \frac{\partial T(x, t)}{\partial n}+h(x)\left(T(x, t)-T_{b}(x, t)\right)=0.
\]

В дальнейшем мы будем рассматривать случай «серой» среды,
когда $\kappa_{a \nu}$ и $\mathrm{K}_{s \nu}$ не зависят от частоты $\nu$,
так что $\mathrm{K}_{a \nu}=\mathrm{K}_{a}, \mathrm{~K}_{s \nu}=\mathrm{K}_{s}$.
Граница области также предполагается «серой».
В этом случае уравнения и граничные условия принимают вид~\cite{Kovtanyuk2014a}:

\begin{equation}
    \label{eq:1_1:3}
    \begin{aligned}
        & \frac{1}{c} \frac{\partial I(x, \boldsymbol{\omega}, t)}{\partial t}
        +\boldsymbol{\omega} \cdot \nabla_{x} I(x, \boldsymbol{\omega}, t)
        +\kappa I(x, \boldsymbol{\omega}, t)= \\
        & =\frac{\kappa_{s}}{4 \pi} \int_{S} P
        \left(\omega, \omega^{\prime}\right) I
        \left(x, \omega^{\prime}, t\right) d \omega^{\prime}
        +\kappa_{a} \frac{\sigma n^{2} T^{4}(x, t)}{\pi}
    \end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:1_1:4}
    \begin{aligned}
        & \rho c_{p} \frac{\partial T(x, t)}{\partial t}
        -k \Delta T(x, t) = \\
        & =-\mathrm{\kappa}_{a}\left(4 \sigma n^{2} T^{4}(x, t)-
        \int_{S} I(x, \boldsymbol{\omega}, t) d \boldsymbol{\omega}\right)
        +\frac{1}{c} \frac{\partial}{\partial t}
        \int_{S} I(x, \boldsymbol{\omega}, t) d \boldsymbol{\omega},
    \end{aligned}
\end{equation}

\begin{equation}
    \label{eq:1_1:5}
    \begin{aligned}
        &I(x, \boldsymbol{\omega}, t)=\varepsilon(x)
        \frac{\sigma n^{2}}{\pi} T_{b}^{4}(x, t)+\rho^{s}(x) I
        \left(x, \boldsymbol{\omega}_{R}, t\right)+ \\
        & +\frac{\rho^{d}(x)}{\pi} \int_{\omega^{\prime}
        \cdot \mathbf{n}>0} I\left(x, \omega^{\prime}, t\right) \omega^{\prime}
        \cdot \mathbf{n} d \omega^{\prime}, \omega \cdot \mathbf{n}<0,
    \end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:6}
        k \frac{\partial T(x, t)}{\partial n} + h(x)\left(T(x, t)-T_{b}(x, t)\right) = 0.
\end{equation}

Поставим также начальные условия:
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:7}
    I(x, \boldsymbol{\omega}, 0)=I_{0}(x, \boldsymbol{\omega}), \quad T(x, 0)=T_{0}(x).
\end{equation}
Соотношения~\eqref{eq:1_1:3}--\eqref{eq:1_1:7} представляют
собой модель сложного
теплообмена с полным уравнением переноса излучения.


Перейдем к безразмерным величинам.
Обозначим
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:8}
    I(x, \omega, t)=\left(\frac{\sigma n^{2}}{\pi}
    T_{\max }^{4}\right) I^{*}(x, \boldsymbol{\omega}, t),
    \quad T(x, t)=T_{\max } \theta(x, t).
\end{equation}
Здесь $I^{*}-$ нормализованная интенсивность излучения,
$\theta-$ нормализованная температура, $T_{\max }$ -- максимальная температура
в ненормализованной модели.
Подставив~\eqref{eq:1_1:8} в уравнения~\eqref{eq:1_1:3}\eqref{eq:1_1:4}, получим:
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:9}
    \begin{aligned}
        &\frac{1}{c} \frac{\partial I^{*}(x, \omega, t)}{\partial t}
        +\omega \cdot \nabla_{x} I^{*}(x, \omega, t) +\kappa I^{*}(x, \omega, t)=\\
        &= \frac{\kappa_{s}}{4 \pi} \int_{S} P\left(\omega, \omega^{\prime}\right) I^{*}
        \left(x, \omega^{\prime}, t\right) d \omega^{\prime}+\kappa_{a} \theta^{4}(x, t),
    \end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:10}
    \begin{aligned}
        & \frac{\partial \theta(x, t)}{\partial t}
        - a \Delta \theta(x, t) = \\
        & = - b \kappa_{a}\left(\theta^{4}(x, t)-\frac{1}{4 \pi}
        \int_{S} I^{*}(x, \omega, t) d \omega\right)
        + \frac{b}{4 \pi c} \frac{\partial}{\partial t}
        \int_{S} I^{*}(x, \omega, t) d \boldsymbol{\omega},
    \end{aligned}
\end{equation}
где $a=\frac{k}{\rho c_{p}}, b=\frac{4 \sigma n^{2} T_{\max }^{3}}{\rho c_{p}}$.
Подставляя~\eqref{eq:1_1:8} в граничные условия~\eqref{eq:1_1:5}--\eqref{eq:1_1:6}
и полагая $T_{b}=T_{\max } \theta_{b}$, получим:
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:11}
    \begin{aligned}
        & I^{*}(x, \boldsymbol{\omega}, t) =
        \varepsilon(x) \theta_{b}^{4}(x, t)
        +\rho^{s}(x) I^{*}\left(x, \omega_{R}, t\right)+ \\
        & +\frac{\rho^{d}(x)}{\pi} \int_{\omega^{\prime} \cdot \mathbf{n}>0} I^{*}
        \left(x, \omega^{\prime}, t\right) \omega^{\prime}
        \cdot \mathbf{n} d \omega^{\prime}, \omega \cdot \mathbf{n}<0,
    \end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:12}
    a \frac{\partial \theta(x, t)}{\partial n}+\beta(x)\left(\theta(x, t)
    -\theta_{b}(x, t)\right)=0,
\end{equation}
где $\beta=\frac{h}{\rho c_{p}}$.


Аналогично получаем начальные условия
\begin{equation}
    \label{eq:1_1:13}
    I^{*}(x, \boldsymbol{\omega}, 0)=I_{0}^{*}(x, \boldsymbol{\omega}),
    \quad \theta(x, 0)=\theta_{0}(x),
\end{equation}
где $I_{0}^{*}(x, \boldsymbol{\omega})=\left(\frac{\sigma n^{2}}{\pi}
T_{\max }^{4}\right)^{-1} I_{0}(x, \boldsymbol{\omega}),
\quad \theta_{0}(x)=\frac{T_{0}(x)}{T_{\max }}$.
