\pdfbookmark{Общая характеристика работы}{characteristic}             % Закладка pdf
\section*{Общая характеристика работы}

\newcommand{\actuality}{\pdfbookmark[1]{Актуальность}{actuality}\underline{\textbf{\actualityTXT}}}
\newcommand{\progress}{\pdfbookmark[1]{Разработанность темы}{progress}\underline{\textbf{\progressTXT}}}
\newcommand{\aim}{\pdfbookmark[1]{Цели}{aim}\underline{{\textbf\aimTXT}}}
\newcommand{\tasks}{\pdfbookmark[1]{Задачи}{tasks}\underline{\textbf{\tasksTXT}}}
\newcommand{\aimtasks}{\pdfbookmark[1]{Цели и задачи}{aimtasks}\aimtasksTXT}
\newcommand{\novelty}{\pdfbookmark[1]{Научная новизна}{novelty}\underline{\textbf{\noveltyTXT}}}
\newcommand{\influence}{\pdfbookmark[1]{Практическая значимость}{influence}\underline{\textbf{\influenceTXT}}}
\newcommand{\methods}{\pdfbookmark[1]{Методология и методы исследования}{methods}\underline{\textbf{\methodsTXT}}}
\newcommand{\defpositions}{\pdfbookmark[1]{Положения, выносимые на защиту}{defpositions}\underline{\textbf{\defpositionsTXT}}}
\newcommand{\reliability}{\pdfbookmark[1]{Достоверность}{reliability}\underline{\textbf{\reliabilityTXT}}}
\newcommand{\probation}{\pdfbookmark[1]{Апробация}{probation}\underline{\textbf{\probationTXT}}}
\newcommand{\contribution}{\pdfbookmark[1]{Личный вклад}{contribution}\underline{\textbf{\contributionTXT}}}
\newcommand{\publications}{\pdfbookmark[1]{Публикации}{publications}\underline{\textbf{\publicationsTXT}}}

%\input{common/characteristic} % Характеристика работы по структуре во введении и в автореферате не отличается (ГОСТ Р 7.0.11, пункты 5.3.1 и 9.2.1), потому её загружаем из одного и того же внешнего файла, предварительно задав форму выделения некоторым параметрам

%Диссертационная работа была выполнена при поддержке грантов \dots

%\underline{\textbf{Объем и структура работы.}} Диссертация состоит из~введения,
%четырех глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации
%\textbf{ХХХ}~страниц текста с~\textbf{ХХ}~рисунками и~5~таблицами. Список
%литературы содержит \textbf{ХХX}~наименование.

\pdfbookmark{Содержание работы}{description}                          % Закладка pdf
\section*{Содержание работы}
Во \underline{\textbf{введении}} обоснована актуальность диссертационной работы,
сформулирована цель и аргументирована научная новизна исследований, показана
теоретическая и практическая значимость полученных результатов,
представлены выносимые на защиту научные положения.


\underline{\textbf{Первая глава}} посвящена анализу
диффузионных моделей сложного теплообмена.
В разделе 1.1 приведена модель сложного теплообмена с
полным уравнением переноса излучения, а также её нормализованный вариант.
Раздел 1.2 посвящен выводу модели переноса излучения в
$P_1$ приближении.
Для получения которого интенсивность излучения и фазовая функция заменяются линейным приближением
соответствующих функций.

\begin{gather*}
    I^{*}(x, \omega, t) = \varphi(x, t)
    +\boldsymbol{\Phi}(x, t) \cdot \omega, \label{eq:1_2:14}\\
    P\left(\omega, \omega^{\prime}\right)= 1
    + A \omega \cdot \omega^{\prime}. \label{eq:1_2:15}
\end{gather*}

Таким образом, диффузионное $P_1$ приближение уравнения переноса излучения
представляется в виде
\begin{equation}
    \label{eq:1_2:23}
    \frac{\partial \theta(x, t)}{\partial t}-a \Delta \theta(x, t)
    +b \kappa_{a}\left(\theta^{4}(x, t)-\varphi(x, t)\right)=0.
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_2:21}
    - \alpha \Delta \varphi(x, t)+\kappa_{a}\left(\varphi(x, t)-\theta^{4}(x, t)\right)=0.
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_2:24}
    \alpha \frac{\partial \varphi(x, t)}{\partial n}+
    \gamma(x)\left(\varphi(x, t)-\theta_{b}^{4}(x, t)\right)=0,
\end{equation}
дополняется граничным условием для температуры
\begin{equation}
    \label{eq:1_2:25}
    a \frac{\partial \theta(x, t)}{\partial n}
    +\beta(x)\left(\theta(x, t)-\theta_{b}(x, t)\right)=0,
\end{equation}
а также начальными условиями
\begin{equation}
    \label{eq:1_2:26}
    \theta(x, 0)=\theta_{0}(x), \quad \varphi(x, 0)=\varphi_{0}(x).
\end{equation}

В разделе 1.3 приведены определения функциональных пространств,
вспомогательных утверждений и определений,
которые используются в дальнейшем.

В разделе 1.4 приведены теоретические результаты для
стационарной модели сложного теплообмена
в ограниченной области $\Omega \subset \mathbb{R}^3$ с границей $\Gamma=\partial \Omega$.
\begin{equation}
    \label{eq:1_4:4-2}
    - \alpha \Delta \varphi + \kappa_a \varphi = \kappa_a \theta^4,
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_4:4-1}
    -a \Delta \theta + \textbf{v} \cdot \nabla \theta
    + b \kappa_a \theta^4 =  b \kappa_a \varphi,
\end{equation}
с граничными условиями
\begin{equation}
    \label{eq:1_4:4-4}
    \alpha \frac{\partial \varphi}{\partial \mathbf{n}} + \gamma
    (\varphi-\theta_b^4)|_{\Gamma} = 0.
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_4:4-3}
    a \frac{\partial \theta}{\partial \mathbf{n}}
    +\left.\beta\left(\theta-\theta_{b}\right)\right|_{\Gamma}=0,
\end{equation}


Здесь $\theta$ -- нормализованная температура, $\varphi$ --
нормализованная интенсивность излучения, усредненная по всем
направлениям, $\textbf{v}$ -- заданное поле скоростей, $\kappa_a$ --
коэффициент поглощения.
Постоянные $a$, $b$ и $\alpha$
определяются следующим образом:
\[
    a=\frac{k}{\rho c_v},\quad b = \frac{4\sigma n^2 T_{\max}^3}{\rho c_v},
    \quad \alpha=\frac{1}{3\kappa - A \kappa_s},
\]
где $k$ -- теплопроводность, $c_v$ -- удельная теплоемкость, $\rho$ --
плотность, $\sigma$ -- постоянная Стефана-Больцмана, $n$ --
показатель преломления, $T_{\max}$ -- максимальная температура в
ненормализованной модели, $\kappa = \kappa_s + \kappa_a$ -- коэффициент
полного взаимодействия, $\kappa_s$ -- коэффициент рассеяния.

%TODO: Проверить эти формулы!
Раздел 1.5 посвящен квазистационарной модели сложного теплообмена.
Представлена следующая начально-краевая задача:
\begin{equation}
    \label{eq:1_5:1}
    \begin{split}
        & \frac{\partial \theta}{\partial t} - a \Delta \theta
        + b \kappa_{a} \left(|\theta| \theta^{3}-\varphi\right) = 0,\\
        & - \alpha \Delta \varphi
        + \kappa_{a} \left(\varphi-|\theta| \theta^{3}\right) = 0,
        \quad x \in \Omega, \quad 0 < t < T;
    \end{split}
\end{equation}
\begin{align}
    a \left(\partial_{n} \theta+\theta\right)=r,
    & \quad \alpha\left(\partial_{n} \varphi
    + \varphi\right) = u \text { на } \Gamma;  \label{eq:1_5:2}\\
    & \left.\theta\right|_{t=0} = \theta_{0}. \label{eq:1_5:3}
\end{align}
Данная модель описывает систему связанных уравнений в частных про
изводных, моделирующих квазистационарный радиационный и диффузионный
теплообмен.
Дано определение слабого решения, доказана лемма о существовании и единственности
слабого решения, а также справедливости утверждений
\[
    \psi=[\theta]^{5 / 2} \in L^{\infty}(0, T ; H) \cap L^{2}(0, T ; V),
    \quad[\theta]^{4} \in L^{2}(0, T ; H).
\]
Указанный результат используется в параграфе~2.3 в анализе
оптимизационного метода для квазистационарной модели.

В разделе 1.6 рассмотрена квазилинейная модель сложного теплообмена,
представленная начально-краевой задачей в ограниченной трехмерной
области $\Omega$ с отражающей границей $\Gamma=\partial \Omega$:

\begin{equation}
    \label{eq:1_6:1}
    \sigma \partial \theta / \partial t
    -\operatorname{div}(k(\theta) \nabla \theta)
    +b\left(\theta^{3}|\theta|-\varphi\right)=f,
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_6:2}
    -\operatorname{div}(\alpha \nabla \varphi)
    +\beta\left(\varphi-\theta^{3}|\theta|\right)=g, x \in \Omega, 0<t<T,
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:1_6:3}
    k(\theta) \partial_{n} \theta+\left.p\left(\theta-\theta_{b}\right)\right|_{\Gamma}=0,
    \alpha \partial_{n} \varphi
    +\left.\gamma\left(\varphi-\theta_{b}^{4}\right)\right|_{\Gamma}=0,
    \left.\quad \theta\right|_{t=0}=\theta_{in}.
\end{equation}
Приведено определение слабой формулировки задачи~\eqref{eq:1_6:1}--\eqref{eq:1_6:3},
даны априорные оценки решений и доказано существование решения начально-краевой задачи.
Представлены результаты единственности ограниченных решений,
а также сходимость к решению начально-краевой задачи
последовательности, построенной рекурсивно.


\underline{\textbf{Вторая глава}} посвящена исследованию граничных обратных задач для
стационарной и квазистационарной моделей сложного теплообмена.
При решении таких задач часто встречаются краевые условия для
эллиптических или параболических уравнений,
когда на границе (части границы) задаётся неизвестная функция
и её нормальная производная (условия Коши).


В разделе 2.1 рассмотрена нормализованная стационарная модель,
описывающая процесс радиационного теплопереноса в
области $\Omega \subset \mathbb{R}^3$ с липшицевой границей $\Gamma$.
Модель имеет следующий вид
\begin{equation}
    \label{eq:2_1:initial}
    \begin{aligned}
        - a \Delta \theta + b \kappa_a(\theta ^ 3 | \theta | - \varphi) = 0,  \\
        - \alpha \Delta \varphi + \kappa_a (\varphi - \theta ^3 | \theta |) = 0,
    \end{aligned}
\end{equation}
и дополняется граничными условиями на
$\Gamma \coloneqq \partial \Omega =\overline{\Gamma}_0 \cup \overline{\Gamma}_1 \cup \overline{\Gamma}_2$,
где части границы $\Gamma_0, \Gamma_1, \Gamma_2$ не имеют пересечений.

\begin{equation}
    \label{eq:2_1:initial-boundary}
    \begin{aligned}
        \Gamma &: \; a \partial_n \theta + \beta (\theta - \theta _b) = 0, \\
        \Gamma_0 \cup \Gamma_2 &: \; \alpha \partial_n \varphi
        + \gamma(\varphi - \theta_b ^4 ) = 0, \\
        \Gamma_1 &: \; \alpha \partial_n \varphi + u(\varphi - \theta_b ^4 ) = 0. \\
    \end{aligned}
\end{equation}
Функции $\gamma, \theta_b, \beta$ -- являются известными.
Функция $u$ характеризует отражающие свойства участка границы $\Gamma_1$.
Предполагается, что
\begin{equation}
    \label{eq:2_1:control_bounds}
    0 < u_1 \leq u \leq u_2,
\end{equation}
где $u_1$ и $u_2$ -- заданные ограниченные функции.

Рассматриваемая экстремальная задача состоит в минимизации функционала
\begin{equation}
    \label{eq:2_1:quality}
    J(\theta) = \frac{1}{2} \int_{\Gamma_2} (\theta - \theta_0)^2 d\Gamma
\end{equation}
на решениях краевой задачи.

Далее ставится задача нахождения квазирешения, которая состоит в минимизации
функционала~\eqref{eq:2_1:quality} на компоненте $\theta$ решения системы
\begin{equation}
    \label{eq:2_1:weakOperational}
    A_1 \theta + b \kappa_a (| \theta | \theta^3 - \varphi ) =
    f, A_2 \varphi + \kappa_a (\varphi - |\theta|\theta^3) + F(\varphi, u) = g.
\end{equation}


Для поставленной экстремальной задачи доказано существование решения,
а также выведена система оптимальности, на котором
основан численный алгоритм, представленный в~4.2.2.


Раздел~2.2 содержит постановку задачи без краевых условия для интенсивности излучения.
Будем предполагать, что на границе $\Gamma = \partial \Omega$ известно температурное поле, и тепловой поток:
\begin{equation}
    \label{eq:2_2:bc} \theta = \theta_b, \quad \partial_n\theta = q_b.
\end{equation}

Оптимизационный метода решения краевой задачи~\eqref{eq:2_1:initial},\eqref{eq:2_2:bc}
заключается в рассмотрении задачи граничного
оптимального управления с <<искусственными>> краевыми условиями
\begin{equation}
    \label{eq:2_2:bc3}
    a(\partial_n\theta+\theta) = r,\;\;
    \alpha(\partial_n\varphi+\varphi) = u \text{ на }\Gamma.
\end{equation}
Функция $r(x),\, x\in\Gamma$ является заданной, а неизвестная функция $u(x),\, x\in\Gamma$
играет роль управления.
Экстремальная задача заключается в отыскании тройки
$\{\theta_\lambda,\varphi_\lambda,u_\lambda\}$ такой, что
\begin{equation}
    \label{eq:2_2:cost}
    J_\lambda(\theta, u) = \frac{1}{2}\int\limits_\Gamma (\theta - \theta_b)^2 d\Gamma
    + \frac{\lambda}{2}\int\limits_\Gamma u^2 d\Gamma \rightarrow\inf
\end{equation}
на решениях краевой задачи~\eqref{eq:2_1:initial},\eqref{eq:2_2:bc3}.
Функция $\theta_b(x),\, x\in\Gamma$  и параметр регуляризации $\lambda>0$ заданы.

Для формулировки задачи оптимального управления определим оператор
ограничений $F(\theta, \varphi, u) : V \times V \times U \rightarrow V' \times V'$
\[
    F(\theta, \varphi, u) = \{ aA\theta + b \kappa_a ( [\theta]^4- \varphi) - Br,\;
    \alpha A \varphi + \kappa_a (\varphi -[\theta]^4) - Bu\},
\]
где
\[
    (Ay,z) = (\nabla y, \nabla z) +
    \int\limits_{\Gamma}yz d\Gamma, \;\;\; (Bw, z)
    = \int\limits_{\Gamma}wz d\Gamma.
\]
Тогда задача оптимального управления $(CP)$ заключается в отыскании тройки
$\{\theta, \varphi, u \} \in V \times V \times U$
такой, что
\begin{equation}
    \label{eq:2_2:cp}
    J_\lambda(\theta, u) \equiv \frac{1}{2}\|\theta -\theta_b\|^2_\Gamma
    + \frac{\lambda}{2}\|u\|^2_\Gamma \rightarrow \inf,\;\; F(\theta, \varphi, u)=0.
\end{equation}


Доказана однозначная разрешимость краевой задачи~\eqref{eq:2_1:initial},\eqref{eq:2_2:bc3}
и даны априорные оценки решения, которые далее используются для доказательства разрешимости
задачи $(CP)$.

Доказана следующая теорема
\begin{theorem*}
    Пусть выполняются условия
    $a,b,\alpha,\kappa_a, \lambda ={\textrm Const}> 0$,
    $\theta_b, \,q_b \in U,\;\; r=a(\theta_b+q_b)$
    и существует решение
    задачи~\eqref{eq:2_1:initial},\eqref{eq:2_2:bc}.
    Если $\{\theta_\lambda,\varphi_\lambda,u_\lambda\}$ -- решение
    задачи $(CP)$ для $\lambda>0$, то существует последовательность $\lambda\to +0$
    такая, что
    \[
        \theta_\lambda\rightarrow\theta_*, \;\; \varphi_\lambda\rightarrow\varphi_*
        \text{ слабо в }V,\text{ сильно в }H,
    \]
    где $\theta_*,\varphi_*$ -- решение задачи~\eqref{eq:2_1:initial},\eqref{eq:2_2:bc}.
\end{theorem*}

В разделе~2.3 представлен анализ оптимизационного метода для квазистационарной
модели.
Квазистационарный радиационный и диффузионный теплообмен в ограниченной области
$\Omega \subset \mathbb{R}^{3}$ с границей $\Gamma=\partial \Omega$ моделируем
следующей начально-краевой задачей:

\begin{equation}
    \label{eq:2_3:1}
    \begin{split}
        & \frac{\partial \theta}{\partial t} - a \Delta \theta
        + b \kappa_{a} \left(|\theta| \theta^{3}-\varphi\right) = 0,\\
        & - \alpha \Delta \varphi
        + \kappa_{a} \left(\varphi-|\theta| \theta^{3}\right) = 0,
        \quad x \in \Omega, \quad 0 < t < T;
    \end{split}
\end{equation}
\begin{align}
    a \left(\partial_{n} \theta+\theta\right)=r,
    & \quad \alpha\left(\partial_{n} \varphi
    + \varphi\right) = u \text { на } \Gamma;  \label{eq:2_3:2}\\
    & \left.\theta\right|_{t=0} = \theta_{0}. \label{eq:2_3:3}
\end{align}


Экстремальная задача состоит в том, чтобы найти тройку
$\left\{\theta_{\lambda}, \varphi_{\lambda}, u_{\lambda}\right\}$ такую, что
\begin{equation}
    \label{eq:2_3:4}
    J_{\lambda}(\theta, u)=\frac{1}{2} \int_{0}^{T}
    \int_{\Gamma}\left(\theta-\theta_{b}\right)^{2} d \Gamma d t+\frac{\lambda}{2}
    \int_{0}^{T} \int_{\Gamma} u^{2} d \Gamma d t \rightarrow \inf
\end{equation}
на решениях задачи~\eqref{eq:2_3:1}--\eqref{eq:2_3:3}.

Ставится задача оптимального управления $(OC)$, доказывается существование решение задачи $(OC)$
и выводится система оптимальности.
Представлено доказательство сходимости решений задачи оптимального
управления к решению задачи оптимального управления.


В разделе~2.4 рассмотрена задача сложного теплообмена с условиями Коши для
температуры на части границы.
В данном случае граница области состоит из двух участков,
$\Gamma \coloneqq \partial \Omega =\overline{\Gamma}_1 \cup \overline{\Gamma}_2$,
так что $\Gamma_1 \cap \Gamma_2 =  \emptyset$.
На всей границе $\Gamma$ задается тепловой поток $q_b$,
в качестве условия
переопределения на $\Gamma_1$, в дополнение к условию на
$\varphi$, задается температурное поле $\theta_b$,
\begin{equation}
    \label{eq:2_4:bc2}
    \alpha\partial_n\varphi + \gamma (\varphi - \theta_b ^4 ) = 0,\;
    \theta=\theta_b\quad x\in \Gamma_1.
\end{equation}


Для постановки задачи управления вводится новая неизвестная функция
$\psi= a\theta + \alpha b \varphi$.
Полученная краевая задача имеет вид
\begin{equation}
    \label{eq:2_4:eq2}
    - a \Delta \theta + g (\theta) = \frac{\kappa_a}{\alpha}\psi, \quad
    \Delta \psi = 0, \; x \in \Omega,
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:2_4:bc3}
    a \partial_n \theta = q_b, \; \text{ на }\Gamma, \;\;
    \alpha \partial_n \psi + \gamma \psi  =  r,\;\;
    \theta = \theta_b  \text{ на }\Gamma_1.
\end{equation}
Здесь $g(\theta) = b \kappa_a|\theta|\theta^3 + \frac{a\kappa_a}{\alpha}\theta$, $r=\alpha b \gamma \theta_b^4+ \alpha q_b + a \gamma \theta_b$.


Для соответствующей задачи оптимального управления
доказано существование и единственность решения.
Приведено доказательство, что решения задачи оптимального управления
аппроксимируют решение начальной краевой задачи.


\underline{\textbf{Третья глава}} посвящена исследованию квазилинейных моделей.
В разделе~3.1 рассмотрена задача оптимального управления для
квазилинейных уравнений радиационно-кондуктивного
теплообмена, моделирующих процесс внутривенной
лазерной абляции в ограниченной области $\Omega$ с отражающей границей $\Gamma=\partial\Omega$.
$\Omega$ с отражающей границей $\Gamma=\partial\Omega$.
Задача заключается в минимизации функционала
\[ J(\theta)=\int_{0}^{T} \int_{G_{1}}\left(\theta-\theta_{d}\right)^{2} dx dt \rightarrow \inf \]
на решениях начально-краевой задачи:
\begin{equation}
    \label{eq:3_2:1}
    \begin{gathered}
        \sigma \partial \theta / \partial t-\operatorname{div}(k(\theta)
        \nabla \theta)-\beta \varphi=u_{1} \chi \\
        -\operatorname{div}(\alpha \nabla \varphi)+\beta \varphi=u_{2}
        \chi, \quad x \in \Omega, \quad t \in(0, T),
    \end{gathered}
\end{equation}
\begin{equation}
    \label{eq:3_2:2}
    \theta=\left.0\right|_{\Gamma},
    \quad \alpha \partial_{n} \varphi
    +\left.2^{-1} \varphi\right|_{\Gamma}=0,
    \left.\quad \theta\right|_{t=0}=\theta_{0}.
\end{equation}
При этом учитываются ограничения:
\[ u_{1,2} \geq 0, \quad u_{1}+u_{2} \leq P, \left.\quad \theta\right|_{G_{2}} \leq \theta_{*} \]
Здесь $G_{1}$ и $G_{2}$ подмножества $\Omega, \theta$
представляют разницу между реальной температурой
и температурой на границе, которая является постоянной.

Доказано существование решения соответствующей задачи оптимального
управления и даны априорные оценки решений.
Показано, что решения задачи со штрафом сходятся к решению задачи оптимального управления.

В разделе~3.2 приведён анализ метода штрафных функций используемого
для решения задачи оптимального управления с финальным наблюдением.
Задача заключается в минимизации функционала
\[
    J(\theta)=\int_{G_{d}}\left(\left.\theta\right|_{t=T}
    -\theta_{d}\right)^{2} d x \rightarrow \inf,
\]
на решениях начально-краевой задачи
\begin{gather}
    \label{eq:3_3:1}
    \sigma \partial \theta / \partial t-\operatorname{div}(k(\theta) \nabla \theta)
    -\beta \varphi=u_{1} \chi, \\
    \quad-\operatorname{div}(\alpha \nabla \varphi)+\beta \varphi= u_{2} \chi,
\end{gather}
\begin{gather}
    \label{eq:3_3:2}
    k(\theta) \partial_{n} \theta+\left.\gamma
    \left(\theta-\theta_{b}\right)\right|_{\Gamma}=0,
    \quad \alpha \partial_{n} \varphi +
    \left.0.5 \varphi\right|_{\Gamma}=0,\left.\quad \theta\right|_{t=0}=\theta_{0},
%        \quad x \in \Omega, \quad 0<t<T, \\
\end{gather}
с учётом следующих ограничений:
\[
    u_{1,2} \geq 0, \quad u_{1}+u_{2} \leq P,\left.\quad \theta\right|_{G_{b}} \leq \theta_{*}.
\]


На основе этой задачи ставится задача оптимального управления.
Доказано существование решения задачи оптимального управления, а также
сходимость решений задачи со штрафом к решениям задачи оптимального управления.


В \underline{\textbf{четвертой главе}} приведены разработанные численные методы решения
параболических уравнений и задач оптимизаций.
В разделе~4.1 приводятся алгоритмы решения прямых стационарных задач.
Продемонстрированы примеры численного решения в двумерной и трёхмерной области.

Далее, в разделе~4.2, рассмотрены алгоритмы решения граничных обратных задач.
Приведён пример реализации алгоритма градиентного спуска с проекцией в двумерном случае.

Приводятся алгоритмы нахождения решения для квазилинейной и квазистационарной модели.
Алгоритмы решения задач с данными Коши, а также примеры численного моделирования подобных задач
представлены в~4.3.



\FloatBarrier
\pdfbookmark{Заключение}{conclusion}                                  % Закладка pdf
В \underline{\textbf{заключении}} приведены основные результаты работы, которые состоят в следующем:
\input{common/concl}

\pdfbookmark{Литература}{bibliography}                                % Закладка pdf
При использовании пакета \verb!biblatex! список публикаций автора по теме
диссертации формируется в разделе <<\publications>>\ файла
\verb!common/characteristic.tex!  при помощи команды \verb!\nocite!

\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=false}}{} % не рекомендуется применять пакет микротипографики к автоматически генерируемому списку литературы
\urlstyle{rm}                               % ссылки URL обычным шрифтом
\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}{% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8
    \renewcommand{\bibname}{\large \bibtitleauthor}
    \nocite{*}
    \insertbiblioauthor           % Подключаем Bib-базы
%\insertbiblioexternal   % !!! bibtex не умеет работать с несколькими библиографиями !!!
}{% Реализация пакетом biblatex через движок biber
% Цитирования.
%  * Порядок перечисления определяет порядок в библиографии (только внутри подраздела, если `\insertbiblioauthorgrouped`).
%  * Если не соблюдать порядок "как для \printbibliography", нумерация в `\insertbiblioauthor` будет кривой.
%  * Если цитировать каждый источник отдельной командой --- найти некоторые ошибки будет проще.
%
%% authorvak
    \nocite{vakbib1}%
    \nocite{vakbib2}%
    %
    %% authorwos
    \nocite{wosbib1}%
    %
    %% authorscopus
    \nocite{scbib1}%
    %
    %% authorpathent
    \nocite{patbib1}%
    %
    %% authorprogram
    \nocite{progbib1}%
    %
    %% authorconf
    \nocite{confbib1}%
    \nocite{confbib2}%
    %
    %% authorother
    \nocite{bib1}%
    \nocite{bib2}%

    \ifnumgreater{\value{usefootcite}}{0}{
        \begin{refcontext}[labelprefix={}]
            \ifnum \value{bibgrouped}>0
            \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
            \else
            \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
            \fi
        \end{refcontext}
    }{
        \ifnum \totvalue{citeexternal}>0
        \begin{refcontext}[labelprefix=A]
            \ifnum \value{bibgrouped}>0
            \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
            \else
            \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
            \fi
        \end{refcontext}
        \else
        \ifnum \value{bibgrouped}>0
        \insertbiblioauthorgrouped    % Вывод всех работ автора, сгруппированных по источникам
        \else
        \insertbiblioauthor      % Вывод всех работ автора
        \fi
        \fi
    %  \insertbiblioauthorimportant  % Вывод наиболее значимых работ автора (определяется в файле characteristic во второй section)
        \begin{refcontext}[labelprefix={}]
            \insertbiblioexternal            % Вывод списка литературы, на которую ссылались в тексте автореферата
        \end{refcontext}
    % Невидимый библиографический список для подсчёта количества внешних публикаций
    % Используется, чтобы убрать приставку "А" у работ автора, если в автореферате нет
    % цитирований внешних источников.
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=0, env=countexternal, keyword=biblioexternal, resetnumbers=true]%
    }
}
\ifdefmacro{\microtypesetup}{\microtypesetup{protrusion=true}}{}
\urlstyle{tt}                               % возвращаем установки шрифта ссылок URL
